var questions = [
  {
    numb: 1,
    question: "O que é a bebida jurema?",
    options: [
      "É uma bebida feita a partir de grãos de café",
      "É um tipo de vinho produzido no Brasil",
      "É um licor extraído das cascas de jurema",
      "É uma mistura de ervas usadas em rituais religiosos"
    ],
    answer: "É um licor extraído das cascas de jurema"
  },
  {
    numb: 2,
    question: "Quem é rei de malunguinho?",
    options: [
      "Um espírito que representa a resistência africana",
      "Um famoso escritor da literatura brasileira",
      "Um negro desbravador que ajudou na libertação",
      "Um líder indígena que fundou uma tribo"
    ],
    answer: "Um negro desbravador que ajudou na libertação"
  },
  {
    numb: 3,
    question: "Qual é a primeira etapa que um discípulo passa ao adentrar a jurema?",
    options: [
      "Batismo",
      "Ritual de purificação",
      "Iniciação na religião afro-brasileira",
      "Estudo das tradições locais"
    ],
    answer: "Batismo"
  },
  {
    numb: 4,
    question: "O que é batismo?",
    options: [
      "Um tipo de cerimônia de casamento",
      "Um ritual de limpeza espiritual com água",
      "Apresentação às corretas mediúnicas daquela tradição juremeira",
      "Um batismo no cristianismo"
    ],
    answer: "Apresentação às corretas mediúnicas daquela tradição juremeira"
  },
  {
    numb: 5,
    question: "Qual a força que a jurema emana?",
    options: [
      "A força dos espíritos ancestrais",
      "A força do amor divino",
      "A força da natureza",
      "A força das plantas medicinais"
    ],
    answer: "A força da natureza"
  },
  {
    numb: 6,
    question: "Por que usamos cachimbo na jurema?",
    options: [
      "Para fumar tabaco e relaxar",
      "Para realizar ofertas aos deuses",
      "Para conexão com os ancestrais e guias",
      "Como símbolo de status na comunidade"
    ],
    answer: "Para conexão com os ancestrais e guias"
  },
  {
    numb: 7,
    question: "O que é jurema de chão?",
    options: [
      "Uma cerimônia de dança e música",
      "Trabalho de desenvolvimento espiritual e atendimento ao público",
      "Um tipo de jurema que é plantada no solo",
      "Um local de celebração de festas"
    ],
    answer: "Trabalho de desenvolvimento espiritual e atendimento ao público"
  },
  {
    numb: 8,
    question: "Quais são as linhas que trabalham na jurema?",
    options: [
      "Ordem dos Templários e místicos",
      "Caboclo, mestre e mestra e guias espirituais",
      "Tradições africanas e indígenas",
      "Igreja, religiões africanas e cristãs"
    ],
    answer: "Caboclo, mestre e mestra e guias espirituais"
  },
  {
    numb: 9,
    question: "Exu e pomba gira adentram ao culto de jurema?",
    options: [
      "Sim, são essenciais para os rituais",
      "Não, são entidades de outra religião",
      "Sim, são os líderes do culto",
      "Não, são agregados"
    ],
    answer: "Não, são agregados"
  },
  {
    numb: 10,
    question: "O que são mestres de jurema?",
    options: [
      "São figuras históricas importantes no Brasil",
      "São líderes religiosos de várias tradições",
      "São espirituais que tiveram vida terrena",
      "São guias que nunca viveram na Terra"
    ],
    answer: "São espirituais que tiveram vida terrena"
  },
  {
    numb: 11,
    question: "O que é um juremeiro?",
    options: [
      "Um estudante de religiões afro-brasileiras",
      "Um líder espiritual que nunca participou de rituais",
      "A pessoa que foi preparada dentro da ritualística da jurema",
      "Um iniciado que não conhece os rituais"
    ],
    answer: "A pessoa que foi preparada dentro da ritualística da jurema"
  },
  {
    numb: 12,
    question: "Como é chamada a pessoa que começa seu desenvolvimento dentro da jurema?",
    options: [
      "Aprendiz de mestre",
      "Discípulo",
      "Iniciado",
      "Protetor espiritual"
    ],
    answer: "Discípulo"
  },
  {
    numb: 13,
    question: "Qual a importância do maraca?",
    options: [
      "Símbolo de celebração",
      "Invocação",
      "Ritual de cura",
      "Instrumento de defesa"
    ],
    answer: "Invocação"
  },
  {
    numb: 14,
    question: "Qual a importância da simbologia dentro da jurema?",
    options: [
      "Identidade cultural",
      "Invocação e conexão espiritual",
      "Sinalização de caminhos",
      "Decoração e estética"
    ],
    answer: "Invocação e conexão espiritual"
  },
  {
    numb: 15,
    question: "A diferença da umbanda para jurema?",
    options: [
      "Ambos são cultos iniciáticos de origem africana",
      "A umbanda é baseada em ensinamentos católicos",
      "A jurema é um movimento político",
      "A jurema é de origem indígena nordestina e é um culto iniciático"
    ],
    answer: "A jurema é de origem indígena nordestina e é um culto iniciático"
  },
  {
    numb: 16,
    question: "A importância das ervas no culto da jurema?",
    options: [
      "Símbolos de status social",
      "Purificação e conexão com nossos ancestrais",
      "Elementos decorativos dos rituais",
      "Usadas apenas para remédios"
    ],
    answer: "Purificação e conexão com nossos ancestrais"
  },
  {
    numb: 17,
    question: "O que é jurema de mesa?",
    options: [
      "Uma festa de aniversário",
      "Uma reunião de negócios",
      "Uma reunião cujo o intuito é desenvolvimento espiritual e conexão com o guia de luz",
      "Um culto secreto"
    ],
    answer: "Uma reunião cujo o intuito é desenvolvimento espiritual e conexão com o guia de luz"
  },
  {
    numb: 18,
    question: "O que é jurema de salão?",
    options: [
      "Uma apresentação musical",
      "Uma cerimônia cuja a intenção é os senhores mestres fazerem o seu trabalho pessoal",
      "Um tipo de feira livre",
      "Uma celebração de união familiar"
    ],
    answer: "Uma cerimônia cuja a intenção é os senhores mestres fazerem o seu trabalho pessoal"
  },
  {
    numb: 19,
    question: "Quais são os instrumentos sagrados na jurema?",
    options: [
      "Apenas ervas e água",
      "Elementos decorativos",
      "Cachimbo, maraca, terço e chapéu",
      "Instrumentos de percussão de várias culturas"
    ],
    answer: "Cachimbo, maraca, terço e chapéu"
  },
  {
    numb: 20,
    question: "Quais são as 4 etapas que o discípulo passa ao adentrar a jurema?",
    options: [
      "Batismo, enjuremação, consagração e tombo de jurema",
      "Iniciação, estudo e transformação",
      "Purificação, iniciação, aprendizado e consagração",
      "Ritual de passagem, reconhecimento e aceitação"
    ],
    answer: "Batismo, enjuremação, consagração e tombo de jurema"
  },
  {
    numb: 21,
    question: "Qual é o instrumento importante na jurema de salão?",
    options: [
      "Guitarras e violinos",
      "Elus e maraca",
      "Cachimbo e colheres",
      "Tamancos de madeira"
    ],
    answer: "Elus e maraca"
  },
  {
    numb: 22,
    question: "Elu é o tambor grandão?",
    options: [
      "Sim",
      "Não, é uma planta sagrada",
      "Talvez, não tenho certeza",
      "Não, é um tipo de dança"
    ],
    answer: "Sim"
  },
  {
    numb: 23,
    question: "Quais são as vestimentas de jurema?",
    options: [
      "Roupas de gala",
      "Roupas floridas e estampadas",
      "Vestimentas brancas e simples",
      "Trajes típicos de outras religiões"
    ],
    answer: "Roupas floridas e estampadas"
  },
  {
    numb: 24,
    question: "As principais rezas da jurema?",
    options: [
      "Oração do crente e do perdão",
      "Ave-maria, Pai nosso, Credo, País, Santo Anjo e Salve Rainha",
      "Rezas africanas tradicionais",
      "Oração à natureza"
    ],
    answer: "Ave-maria, Pai nosso, Credo, País, Santo Anjo e Salve Rainha"
  },
  {
    numb: 25,
    question: "Jurema culta orixá?",
    options: [
      "Sim, em alguns contextos",
      "Sim, mas somente em festivais",
      "Não, é apenas uma referência cultural",
      "Não"
    ],
    answer: "Não"
  },
  {
    numb: 26,
    question: "Qual a origem da Jurema Sagrada?",
    options: [
      "Culto ao sol",
      "Tradição Ancestral",
      "Cultura Afro-Brasileira",
      "Origem índigena"
    ],
    answer: "Origem índigena"
  },
  {
    numb: 27,
    question: "Qual a influência que a Jurema aderiu ao passar dos anos?",
    options: [
      "Movimento protestante",
      "Ritualismo pagão",
      "O catolicismo popular",
      "Catolicismo medieval"
    ],
    answer: "O catolicismo popular"
  },
  {
    numb: 28,
    question: "Qual a diferença de Jurema para Catimbó?",
    options: [
      "Catimbó é uma região geográfica",
      "Jurema é um tipo de música",
      "Jurema é uma dança indígena",
      "Jurema é a árvore e Carimbó é prática do culto"
    ],
    answer: "Jurema é a árvore e Carimbó é prática do culto"
  },
  {
    numb: 29,
    question: "O que significa a Catimbó?",
    options: [
      "Caminho dos ancestrais",
      "Efeito sonoro de instrumentos",
      "Fumaça do mato e vapor da erva",
      "Cerimônia de colheita"
    ],
    answer: "Fumaça do mato e vapor da erva"
  },
  {
    numb: 30,
    question: "Qual a entidade mais importante da Jurema?",
    options: [
      "O Rei Malunguinho",
      "Os Senhores Mestres",
      "O Caboclo",
      "Deus"
    ],
    answer: "O Caboclo"
  }
];
